\documentclass{report}
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{url}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}

\lstset{
	basicstyle=\small,
	numbers=left,
	numberstyle=\tiny,
	numbersep=5pt,
	breaklines=true,
    frame=tB,
	mathescape=true,
	escapeinside={(*@}{@*)}
}

\usepackage{xspace}

\parindent=0pt
\parskip=2pt

\setlength{\oddsidemargin}{-1cm}
\setlength{\textwidth}{18cm}
\setlength{\headsep}{-1cm}
\setlength{\textheight}{23cm}


\title{Processamento de Linguagens (3º ano de MiEI)\\ \textbf{Trabalho Prático 2}\\ Relatório de Desenvolvimento de uma \textit{LPIS}}
\author{Gustavo da Costa Gomes-Aluno\\ (72223) \and José Carlos da Silva Brandão Gonçalves-Aluno\\ (71223)  \and Tiago João Lopes Carvalhais-Aluno\\ (70443) }
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
\paragraph{}
\paragraph{}
Isto é o resumo do relatório da unidade curricular Processamento de Linguagens relativamente
ao Trabalho Prático 2.
\paragraph{}
Este visa a produção de uma linguagem de programação imperativa simples, \textit{LPIS}, e para tal será 
necessário produzir uma gramática independente de contexto \textit{GIC} com condição LR(0), 
bem como a produção do respetivo compilador, com auxílio do Gerador \textit{Yacc/Flex} e da realização de um 
conjuntos de testes, escritos na linguagem especificada na \textit{GIC}, por forma a verificar o seu correto 
funcionamento.
\paragraph{} 
E esse compilador, no final, produzirá pseudo-código assembly, que será interpretado pela máquina virtual 
e que gerará o resultado esperado.
\end{abstract}

\tableofcontents

\chapter{Introdução}
Neste trabalho todos os parâmetros exigidos foram realizados, bem como a realização de um conjunto 
de testes que foram para além dos seis testes que foram estabelecidos como requisitos minimos.
\paragraph{}
A realização desses parâmetros passou, inicialmente, por produzir uma gramática independente de 
contexto \textit{GIC} e, após a sua validação pelo docente Pedro Rangel Henriques, por criar um 
compilador que reconhecesse um ficheiro de entrada, escrito nessa linguagem, e que produzisse 
o ficheiro .vm correspondente, recorrendo ao Gerador \textit{Yacc/Flex}. Ficheiro esse que contém o
conjunto das instruções assembly para a máquina virtual.

\begin{description}
  \item [Enquadramento] Utilização do Gerador \textit{Yacc/Flex} e Desenvolvimento de uma \textit{GIC}
com o objetivo de produzir pseudo-código para a máquina virtual a partir dos padrões da linguagem 
produzida existentes num outro ficheiro.   
  \item [Estrutura do documento] Este documento possui a respectiva solução elaborada e 
uma conclusão final que une o exercício.
  \item [Resultados] Os resultados serão apreciados no capítulo vindouro e cuja solução
estará em Anexo.
  \item [Conteúdo do documento] Contém a explicação do problema em si, bem como
a apresentação da solução produzida para produzir o resultado esperado, auxiliada com 
documentação e código produzido.  
\end{description}

\section{Estrutura do Relatório} 
Este relatório possui três capítulos, uma conclusão,um capítulo extra dedicado a Anexos e a 
respectiva Bibliografia utilizada durante a realização deste projecto.
\paragraph{}
Os capítulos são Análise e Especificação do problema, Arquitectura da solução para o 
problema em questão, que envolverá a explicação das estruturas de dados utilizadas e por fim o capítulo
designado Codificação, que incluirá alguns aspectos relevantes de todos os testes realizados
para a verificação do seu correcto funcionamento. 

\chapter{Análise e Especificação}
\paragraph{}
\section{Descrição informal do problema}
Este trabalho prático pretende que o compilador produzido seja capaz de construir ficheiros com o 
pseudo-código assembly para a máquina de stack virtual(VM) fornecido pelos docentes.
\paragraph{}
Esse compilador para realizar a sua função em pleno necessita de receber como argumento
ficheiros escritos com a linguagem que também terá de ser desenvolvida e validada por um dos docentes.
A linguagem a produzir deverá permitir:
\begin{itemize}
\item Declaração e manuseamento de variáveis atómicas do tipo inteiro, com os quais se podem realizar 
as habituais operações aritméticas, relacionais e lógicas.\item Declaração e manuseamento de variáveis estruturadas do tipo array (a 1 ou 2 dimensões, matrizes)
de inteiros, em relação aos quais é apenas permitida a operação de indexação (índice inteiro).
\item Realização de instruções algorítmicas básicas como o caso da atribuição de expressões a variáveis.\item Leitura do standard input e escrita no standard output.
\item Realização de instruções para controlo do fluxo de execução, condicional e cíclica, que possam ser aninhadas.\item Definição e invocação de sub programas sem parâmetros, mas que possam retornar um resultado atómico, sendo
este tópico opcional. Contudo também será produzido, e testado, por exemplo, a função "potencia(Base,Exp)".
\end{itemize}
\paragraph{}
Esta linguagem deverá ainda ter em conta que as variáveis deverão ser declaradas no início do programa e que não 
se poderá efetuar declarações nem utilizações sem declaração prévia das mesmas. Se nada for dito em relação ao valor 
que a variável toma, essa toma, por defeito, o valor zero,  após a sua declaração. 
\paragraph{}
Após se produzir essa gramática, a mesma deverá ser validada antes de se prosseguir. E por fim, após a validação 
dessa é necessário realizar as análises léxica e sintática acompanhada pelas respectivas ações
a tomar que resultarão na criação de um ficheiro com as instruções assembly correspondentes, ordenadas corretamente
por forma a produzirem o resultado final devido pela máquina de stack virtual. 
\newpage
\newpage
\section{Especificação do Requisitos}
\newpage
\chapter{Concepção/desenho da Resolução}
\section{Estruturas de Dados}
\section{Algoritmos Implementados}
\newpage
\chapter{Codificação}
\section{Alternativas, Decisões e Problemas de Implementação}
\section{Testes realizados e Resultados}
\newpage
\chapter{Conclusão}
O grupo concluiu que o resultado final obtido é bom e cujos problemas encontrados foram todos ultrapassados. 
No que diz respeito á gramática desenvolvida pode-se concluir que cumpre todos os requisitos, incluindo o requisito
opcional e ainda que a sua expansão será fácil em muitos aspectos, como por exemplo, a evolução para outros tipos, 
que não inteiros(float,doubles,etc).
\paragraph{}
Em relação ao compilador produzido e com base nos testes mínimos que foram desenvolvidos, este constrói efetivamente
os ficheiros  com as instruções assembly na ordem correta que permite ser interpretado pela máquina de stack virtual e ainda 
obter o resultado esperado na mesma. 
\paragraph{}
Optou-se ainda por desenvolver outros testes que demonstram outras situações
comuns em que o compilador também funciona. 
\newpage
\appendix
\chapter{Código do Programa}
%\lstinputlisting{} Para mostrar conteúdo do ficheiro
\begin{thebibliography}{9} 
\bibitem{compilers} 
\textit{V. Aho, Alfred} , \textit{S. Lam,Monica} , \textit{Sethi,Ravi}  and \textit{D. Ullman,Jeffrey} Second Edition, 
\textit{Compilers Principles Techniques and Tools}.
\end{thebibliography}
\end{document} 
